\section{Zarządzanie projektem}

Zarządzanie rozwojem projektu było realizowane zgodnie z metodologią Scrum. Zakłada ona pracę w krótkich okresach zwanych Sprintami, w których to realizowane są kolejne zadania wybrane przez zespół, a po jego zakończeniu zespół powinien móc dostarczyć kolejne działające funkcjonalności wchodzące w skład finalnego produktu. W przypadku naszego projektu Sprinty trwały dwa lub cztery tygodnie, a w czasie realizacji projektu odbyło się pięć takich iteracji.

Dzięki takiemu podejściu do organizacji pracy, udało się wyeliminować błędne założenia i wyklarować optymalną architekturę tworzonego systemu. Między innymi zrezygnowano z konfiguracji środowiska Gazebo poprzez zewnętrzne skrypty, na rzecz wykorzystania pluginów udostępnionych przez to środowisko, o których zespół dowiedział się w trakcie trwania drugiego Sprintu, co spowodowało radykalną zmianę założeń podczas planowania kolejnego Sprintu. 

\subsection{Git}
Git jest systemem kontroli wersji, który bardzo ułatwia zespołową pracę nad projektem, którego główną wartością wytworzoną jest kod źródłowy. 

Repozytorium projektu wirtualnego laboratorium L1.5 zostało umieszczone w serwisie Github. Wybór ten był podyktowany darmowym dostępem narzędzia oraz mnogością dodatkowych możliwości udostępnionych przez serwis. 
W celu łatwego zarządzania wszelkimi treściami wytworzonymi w projekcie, założono grupę projektową (\url{https://github.com/ProjektPrzejsciowy}), w której znajdują się wszelkie repozytoria, takie jak: 
\begin{itemize}
	\item projekt\_przejsciowy -- repozytorium z główną częścią projektu, dodatkami do środowiska Gazebo,
	\item models -- repozytorium zawierające modele pozwalające odwzorować laboratorium L1.5.
\end{itemize}

\subsection{Trello}

Trello to bardzo proste narzędzie wspomagające planowanie i zarządzanie projektami. Możliwe jest stworzenie w nim tablicy, do której możemy dodawać listy z kartami, które z kolei można dowolnie edytować i przenosić między listami. 
Dzięki takiej funkcjonalności możliwe było wykorzystanie Trello jako tablicy Scrum'owej w wersji online. Dodatkowo przy pomocy wtyczki ,,Scrum for Trello'' było możliwe łatwe przeglądanie estymowanego oraz ,,zużytego'' czasu dla poszczególnych zadań.
Wykorzystanie Trello bardzo pomogło~w realizacji projektu, dzięki temu narzędziu członkowie zespołu mieli możliwość wzajemnego egzekwowania wykonywanych przez siebie zadań.  

Stworzona podczas realizacji projektu tablica znajduje się pod adresem \url{https://trello.com/b/WGkwX6TM/backlog}. Według danych w niej zebranych, wszystkie zadania związane z powstawaniem projektu zostały wyestymowane na 926 roboczogodzin, a~w~rzeczywistości udało się zrealizować je w 592 roboczogodziny.

