\chapter{Instrukcja dla dewelopera}
\section{Wstęp}

W niniejszej instrukcji znajduje się opis wstępnych czynności wymaganych do dalszego rozwoju symulatora. Prezentuje konfigurację narzędzi, środowiska oraz obrazu a także automatyzację procesu budowy obrazu dla wersji deweloperskiej oraz testowej/finalnej przy pomocy pliku dockerfile.\\
Instrukcja opisuje stan na styczeń 2017 roku, przez co informacje w niej zawarte mogą być nieaktualne. Dotyczy to systemów operacyjnych wspierających Dockera, dostępnej wersji ROS'a oraz Gazebo, a także API, z którego korzystano.  
%
\section{System operacyjny}
\label{sec:system}
Wymagany jest system Linux w architekturze 64 bitowej. Wybrane wspierane dystrybucje \textbf{Ubuntu}:
\begin{itemize}
	\item Yakkety 16.10
	\item Xenial 16.04 (LTS)
	\item Trusty 14.04 (LTS)
\end{itemize}
\textbf{Debian}:
\begin{itemize}
	\item Jessie 8.0 (LTS)
	\item Wheezy 7.7 (LTS)
\end{itemize}
Pełna lista wspieranych dystrybucji dostępna jest pod adresem \url{https://docs.docker.com/engine/installation/linux/}.
Praca z Dockerem możliwa jest również na systemie Windows, ale niniejsza instrukcja nie zawiera opisu dla tego systemu, gdyż nie udało się skonfigurować środowiska do pracy z Dockerem w trybie graficznym.

\section{Docker}
Oprogramowanie należy zainstalować zgodnie z instrukcją przygotowaną dla wybranego systemu operacyjnego umieszczoną na stronie dostawcy (link z podpunktu \ref{sec:system}).

\section{Obraz}
\label{sec:obraz}
Symulator można rozwijać lub modyfikować, dzięki przygotowanemu obrazowi, który jest dostępny na platformie \textbf{DockerHub} pod adresem \url{https://hub.docker.com/r/projektprzejsciowy2016/docker_lab/}. Składa się z systemu operacyjnego \textbf{Ubuntu Xenial 16.04 LTS}, systemu \textbf{ROS Kinetic} oraz \textbf{Gazebo 7.5} oraz pozostałych narzędzi do komunikacji ROS-Gazebo. Jeżeli zaprezentowana konfiguracja jest akceptowalna przez dewelopera, należy pobrać obraz. W przeciwnym wypadku należy zapoznać się z rozdzialem \ref{sec:dockerfile}, w którym przedstawiono, jak przy pomocy pliku dockerfile można wygenerować nowy obraz.
\subsection{Struktura plików}
W obrazie obowiązuje standardowa dla systemów Linux struktura katalogów i plików. Jedynym katalogiem, którego dotyczą modyfikacje w ramach projektu jest katalog /root. Można wyróżnić w nim trzy główne składowe:
\begin{itemize}
	\item plik .bashrc
	\item katalog .gazebo/
	\item katalog catkin\_ws/
\end{itemize}

Plik .bashrc jest wykonywany przy każdorazowym uruchomieniu shella. Dzięki temu, nie ma konieczności wykonywania poleceń za każdym razem, gdy uruchomiono obraz lub kontener - komendy wystarczy dodać do pliku. W punkcie \ref{sec:kon} podano, jakie komendy należy dodać do pliku .bashrc do prawidłowej pracy symulatora.

\section{Repozytoria}
Do pracy nad symulatorem wymagane są dwa repozytoria: \textbf{kod źródłowy pluginu} zapewniającego wszystkie funkcjonalności prezentowanego symulatora oraz \textbf{modele} obiektów wymaganych przez program Gazebo.\\
Kod źródłowy pluginu należy pobrać lokalnie. Dostępny jest pod adresem \url{https://github.com/ProjektPrzejsciowy/projekt_przejsciowy}. Repozytorium będzie dostępne w obrazie za pomocą mechanizmu współdzielenia katalogów. Dzięki temu deweloper może pracować z pluginem lokalnie, korzystając z wybranego IDE a wszystkie zmiany będą widoczne z poziomu kontenera. Informację o tym, jak współdzielić katalog z obrazem Dockera umieszczono w podpunkcie \ref{sec:kon}.\\
Modele obiektów znajdują się pod adresem \url{https://github.com/ProjektPrzejsciowy/models}. Obraz zaprezentowany w podpunkcie \ref{sec:obraz} zawiera już wymagane modele, zatem nie trzeba ich ponownie dodawać. Jeżeli obraz pozyskano z innego źródła, należy każdy utworzony kontener uzupełnić o modele. Informacja o tym, jak dodać modele do kontenera umieszczono w podpunkcie \ref{sec:kon}.

\section{Uruchamianie obrazu i konfiguracja}
\label{sec:kon}
Przed uruchomieniem obrazu należy zezwolić na pracę obrazu Dockera z X serwerem poleceniem:
\begin{verbatim}
xhost +
\end{verbatim}

Obraz należy uruchomić przy pomocy komendy:
\begin{verbatim}
docker run -it -e DISPLAY=unix$DISPLAY -v=/tmp/.X11-unix:/tmp/.X11-unix:rw \
-v [scieżka do katalogu lokalnego]:/root/catkin_ws/src/projekt_przejsciowy \
[nazwa obrazu]
\end{verbatim}

W miejsce $[$scieżka do katalogu lokalnego$]$ należy podać ścieżkę do katalogu z pobranym kodem źródłowym pluginu. 

W przypadku korzystania z przygotowanego obrazu w wersji deweloperskiej  w miejsce [nazwa obrazu] należy podstawić:
\begin{verbatim}
projektprzejsciowy2016/docker_lab:latest
\end{verbatim}

W analogiczny sposób przy pomocy opcji -v można współdzielić dowolny katalog z~kontenerem Dockera.

Następnie, należy upewnić się, że plik /root/.bashrc/ w obrazie zawiera następujące linie:
\begin{verbatim}
export GAZEBO_PLUGIN_PATH=/root/catkin_ws/devel/lib/
source ~/catkin_ws/devel/setup.bash
\end{verbatim}

Pierwsza linia odpowiada za dołączenie pluginu do Gazebo. Jeżeli po uruchomieniu Gazebo plugin jest niewidoczny, świadczy to o braku linii we wspomnianym pliku lub nie skompilowaniu plików źródłowych pluginu w katalogu /root/catkin\_ws/. Druga linia odpowiada za widoczność przygotowanych pakietów i możliwość uruchamiania ich z dowolnej lokalizacji w terminalu. Jeżeli przygotowane pakiety są niewidoczne w terminalu, należy sprawdzić czy plik /root/.bashrc zawiera tą linię i czy pakiet został zbudowany w~katalogu /root/catkin\_ws/.

Jeżeli obraz nie zawierał modeli wymaganych przez Gazebo to należy dodać je do katalogu /root/.gazebo/models/ np. pobierając je z repozytorium.

Przed uruchomieniem symulatora należy skompilować plugin poleceniem:
\begin{verbatim}
cd /root/catkin_ws/
catkin_make
\end{verbatim}

\section{Dockerfile}
\label{sec:dockerfile}
Pod adresem \url{https://github.com/ProjektPrzejsciowy/docker} dostępne są pliki dockerfile, które umożliwiają wygenerowanie nowego obrazu dla wersji deweloperskiej i~testowej/finalnej. Na ich podstawie można wygenerować własne obrazy, które następnie można umieścić na platformie \textbf{DockerHub}.
