\section{Serwer}
Początkowo równocześnie z wersją aplikacji wykorzystującą Dockera rozwijana była wersja aplikacji działająca na serwerze. Według założeń Gazebo, Ros oraz Ubuntu było zainstalowane na jednym komputerze a klienci łączyli by się z nim za pomocą klienta X11. Podejście to zapewniało zarówno kompatybilność z systemem klienta działającym pod Unixem przy wykorzystaniu systemowego terminalu jak i systemem Windows przy wykorzystaniu np Putty i Xminga. Jednakże napotkane problemy sprawiły, iż zaprzestano dalszego rozwoju aplikacji w wersji serwerowej.

Problemy które wykluczyły taką wersję aplikacji to:
\begin{itemize}
	\item Gazebo źle współpracuje ze środowiskiem graficznym X11. Zarówno na kartach graficznych AMD jak i NVIDIA występował problem z przesłaniem obrazu. Żeby aplikacja u klienta działała poprawnie trzeba było wyłączyć sprzętową akcelerację GPU co przy środowisku 3d Gazebo znacznie wpływało na wydajność.
	\item Do komfortowej pracy z systemem potrzeba co najmniej 15 klatek na sekundę. Taka ilość obrazu do przesłania generowała bardzo dużą ilość danych, która musiała przejść przez sieć. Dla zapewnienia 15 klatek na sekundę dla pojedynczego klienta serwer wysyłał ok 300Mb danych. Taką ilość musiał być też w stanie odebrać komputer klienta do ograniczało użycie do gigabitowego ethernetu w sieci lokalnej i nie więcej niż trzech klientów na jeden serwer. Łączność przez internet wymagała by od serwera uploadu rzędu gigabita na łączu używanym tylko do tego celu, aby być w stanie obsłużyć trzech klientów. Korzystając z sieci wifi Politechnki Wrocławskiej nie udało się osiągnąć więcej nić 0.5klatki na sekundę. 
	
	
\end{itemize}