\chapter{Podsumowanie i wnioski}
Realizacji tego projektu miała dwa główne cele. Pierwszym z nich było niejako opracowanie systemu pozwalającego na wstępne przeprowadzenie ćwiczeń laboratoryjnych jeszcze przed przystąpieniem do zajęć. Drugim aspektem realizowanego zadania było pokazanie studentom, uczestniczącym w tymże kursie, jak w praktyce wygląda praca nad produktem w stosunkowo dużych grupach projektowych oraz nauczenie ich korzystania z narzędzi do zarządzania pracą, planowania zadań, kontrolowania poczynianych postępów czy zapewniających komunikację wewnątrz tychże grup. 
\input{wnioski/serwer}
\section{Zastosowanie kontenerów}
Branymi pod uwagę opcjami udostępnienia tworzonej aplikacji i jej składowych było spakowanie całości do obrazu maszyny wirtualnej bądź kontenera. Jako lżejszą i bardziej przystępną wybraliśmy opcję numer 2. Pozwoliło to w znaczący sposób ograniczyć wielkość wynikowej paczki a dzięki bardzo szybkiemu rozwojowi tejże technologii w ostatnich latach cieszy się ona ogromnym zainteresowaniem i dobrym wsparciem technicznym. Bogata dokumentacja i zasoby tutoriali pozwoliły na szybkie wdrożenie owych mechanizmów do naszego projektu, dodatkowo bardzo pomocnym było internetowe repozytorium poświęcone na przechowywanie właśnie takich kontenerów, dzięki czemu każda modyfikacja sprowadzała się jedynie do zaaktualizowania obrazu na serwerze i pobrania przez wszystkich pracujących z danym kontenerem nowych plików i zasobów zamiast każdorazowego pobierania całej paczki z zewnętrznego, często wolniejszego serwera. Takie rozwiązanie pociąga za sobą wielką wygodę dla osób korzystających z naszego projektu - udostępniona przez nas paczka zawiera kompletne środowisko, zainstalowane wszystkie niezbędne pakiety i aplikacje, które próbując uruchomić nasze dzieło na czystym systemie należałoby pobrać i zainstalować. Cały obraz kontenera zajmuje zaledwie 2.4Gb, z czego znaczącą wiekszość stanowi środowisko ROS, Gazebo oraz pakiety wymagane dla ich wzajemnej komunikacji. Paczka ta ostatecznie została odchudzona o wszelkie zbędne aplikacje w celu zaoszczędzenia miejsca, w zamian czego opracowano wiele rozwiązań pozwalających na przykład na dzielenie folderów z systemem hostem, co pozwala na edytowaniu kodu źródłowego z jego poziomu oszczędzając tym samym zasoby kontenera. Nietety jak się okazało w trakcie realizacji projektu mimo, iż zastosowanie kontenerów miało pozwolić na przenoszenie projektu między platformami, lecz niestety możliwości te zostały zweryfikowane w trakcie realizacji projektu, a badaniu poddano środowisko MS Windows, które niestety - mimo wsparcia ze strony technologii kontenerów nie podołało zadaniu - przy pracy z interfejsem graficznym doznawano znaczne opóźnienia jeżeli chodzi o wizualizację aplikacji poprzez środowisko X-Window. Lepzym rozwiązaniem, jeżeli chodzi o wydajność, okazało się postawienie maszyny wirtualnej z systemem Linux, na którym następnie uruchomiono dockera.
\section{Zawartość projektu}
W skład naszego projektu wchodzi kilka składowych. Mamy tutaj na przykład wiernie odzwierciedlający rzeczywiste laboratorium robotyczne L1.5 model sali wraz ze wszytkimi obiektami w niej się znajdującymi, a dzięki łatwości w tworzeniu i dodawaniu kolejnych modeli użytkownik nie będzie miał problemu z tworzeniem własnych rozwiązań, czy dodawaniem obiektów o przeróżnych kształtów celem testowania algorytmów sterowania robotami i wykorzystania ich czujników. Odwzorowanie rzeczywistego laboratorium ma pozwolić użytkownikowi na implementację i testowanie algorytmów sterowania w warnukach bezpieczych korzystając z wirtualnych robotów jeszcze zanim jego program znajdzie się na docelowej maszynie.
\newline
W ramach projektu powstały również pluginy do środowiska Gazebo - pozwalają one na proste zmienianie aktualnie wybranego modeli sali czy zarządzanie robotami, których zachowanie chcemy symulować. Z ich poziomu możemy również obserwować przebiegi dla używanych robotów, jednocześnie mając możliwość ich zapisu do plików tekstowych czy jako pliki graficzne w formie wykresów, co może być niezwykle użyteczne w pisaniu przeróżnego typu raportów, sprawozdań bądź na potrzeby zwykłej anali uzyskanych danych. 
\newline
Korzystając ze środowiska Gazebo otrzymaliśmy możliwość jego łatwej integracji z systemem ROS, który to funkcjonuje również na rzeczywistych robotach modelowanych w naszych symulacjach. Pozwoliło to na implementację kodu i rozwiązań, które w sposób bezpośredni można przenieść z symulacji do rzeczywistych obiektów bez większych modyfikacji.
\section{Możliwości rozwoju}
Projekt został wyposażony w specjalnie skonstruowane pliki dockerfile, dzięki którym w łatwy sposób można zaaktualizować obraz do najnowszej wersjii pluginów oraz modeli, a także dokonać ewentualnych ulepszeń w przypadku ukazania się nowszych wersji zastosowanych środowisk - jak na przykład aktualizacja środowiska Gazebo do wersji 7.5. Upraszcza to znacząco również procedurę eksportu naszej aplikacji do innej wersji Systemu linux, środowiska ROS bądź Gazebo jeżeli tylko zajdzie taka potrzeba.